**辟支佛**（，），佛教術語，其[梵语音譯為](../Page/梵语.md "wikilink")**缽剌翳迦佛陀**\[1\]，[俗語音譯為](../Page/中古印度-雅利安語.md "wikilink")**辟支迦佛陀**，或簡稱為**辟支迦佛**、**辟支**等，意譯為**獨覺**、**獨覺佛**。是因過去世[因緣](../Page/因緣.md "wikilink")，生在無[佛之世](../Page/佛.md "wikilink")，性好寂靜或行[頭陀](../Page/頭陀.md "wikilink")，沒有聽聞佛法而獨自以因緣觀[智慧](../Page/智慧_\(佛教\).md "wikilink")\[2\]，進而修行無師自悟證果，但無法教導其它眾生佛法\[3\]。

## 阿含經記載

《[阿含經](../Page/阿含經.md "wikilink")》記載了辟支佛的修行方式，如《[增一阿含經](../Page/增一阿含經.md "wikilink")·壹入道品·六經》：

## 辨析

[佛陀教法是](../Page/佛陀.md "wikilink")**[一乘道](../Page/一佛乘.md "wikilink")**\[4\]，所有的[佛](../Page/佛.md "wikilink")、獨覺、[佛的](../Page/佛.md "wikilink")[阿羅漢弟子都有修](../Page/阿羅漢.md "wikilink")[四念處](../Page/四念處.md "wikilink")、[十二因緣](../Page/十二因緣.md "wikilink")、[四聖諦](../Page/四聖諦.md "wikilink")，[四聖諦不是專屬](../Page/四聖諦.md "wikilink")[聲聞乘的修行方法](../Page/聲聞乘.md "wikilink")\[5\]，[四聖諦本就包涵了如實知見苦因的](../Page/四聖諦.md "wikilink")[十二因緣](../Page/十二因緣.md "wikilink")，[十二因緣不是專屬無師自悟的](../Page/十二因緣.md "wikilink")**獨覺乘**修行方法\[6\]。依照南傳佛教的看法，辟支佛與[佛的](../Page/佛.md "wikilink")[阿羅漢弟子已經解脫是屬於小乘的解脫道無關於大乘佛菩提道](../Page/阿羅漢.md "wikilink")。

[大乘佛教中有稱辟支佛屬於](../Page/大乘佛教.md "wikilink")[小乘或](../Page/小乘.md "wikilink")[三乘中的](../Page/三乘.md "wikilink")**中乘**，是觀察[十二因緣而證果](../Page/十二因緣.md "wikilink")，所以亦稱為「[緣覺乘](../Page/緣覺乘.md "wikilink")」。

## 參見

  - [十二因緣](../Page/十二因緣.md "wikilink")
  - [緣覺](../Page/緣覺.md "wikilink")

## 參考文獻

  - 麟角喻辟支佛因緣《[辟支佛因緣論](../Page/辟支佛因緣論.md "wikilink")》(《[大正藏](../Page/大正藏.md "wikilink")》
    No. 1650)

## 參考資料

[Category:佛教術語](../Category/佛教術語.md "wikilink")
[Category:佛教圣者](../Category/佛教圣者.md "wikilink")
[Category:巴利語詞彙](../Category/巴利語詞彙.md "wikilink")
[Category:梵语词汇](../Category/梵语词汇.md "wikilink")

1.  [遁倫](../Page/遁倫.md "wikilink")《[瑜伽論記](../Page/瑜伽論記.md "wikilink")》：「獨覺地。若依梵語。名鉢剌翳迦佛陀。舊-{云}-辟支。訛也。此-{云}-獨覺。初發心時亦值佛世。聞法思惟。後得道身出無佛世。性樂寂靜。不欲雜居。修加行滿。無師友教。自然獨悟。永出世間。中行中果。故名獨覺。或觀待緣而悟聖果。亦名緣覺。」
2.
3.  [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「云何分別聲聞辟支佛。答曰。道雖一種而用智有異。若**諸佛不出佛法已滅**。是人先世因緣故。**獨出智慧不從他聞**。自以智慧得道。如一國王出在園中遊戲。清朝見林樹華菓蔚茂甚可愛樂。王食已而臥。王諸夫人婇女。皆共取華毀折林樹。王覺已見林毀壞而自覺悟。一切世間無常變壞皆亦如是。思惟是已無漏道心生斷諸結使得辟支佛道。具六神通即飛到閑靜林間。如是等因緣。先世福德願行果報。今世見少因緣。成辟支佛道如是為異。復次辟支佛有二種。一名**獨覺**。二名**因緣覺**。因緣覺如上說。獨覺者。是人今世成道。**自覺不從他聞**。是名獨覺辟支迦佛。獨覺辟支迦佛有二種。一本是學人在人中生。是時**無佛佛法滅**。是須陀洹已滿七生。不應第八生自得成道。是人不名佛。不名阿羅漢。名為小辟支迦佛。與阿羅漢無異。或有不如舍利弗等大阿羅漢者。大辟支佛亦於一百劫中。作功德增長智慧。得三十二相分。或有三十一相或三十二十九相乃至一相。於九種阿羅漢中智慧利勝。於諸深法中總相別相。能入久修習定。常樂獨處。如是相名為大辟支迦佛。」
4.  《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·六〇七經》：「爾時。世尊告諸比丘。有**一乘道**。淨諸眾生。令越憂悲。滅惱苦。得如實法。所謂[四念處](../Page/四念處.md "wikilink")。何等為四。身身觀念處。受．心．法法觀念處。」
    《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·[念處經](../Page/念處經.md "wikilink")》：「爾時。世尊告諸比丘。有**一道**淨眾生。度憂畏。滅苦惱。斷啼哭。得正法。謂[四念處](../Page/四念處.md "wikilink")。若有過去諸如來。……若有未來諸如來。……我今現在[如來](../Page/如來.md "wikilink")．無所著．等正覺。我亦斷五蓋．心穢．慧羸。立心正住於四念處。修七覺支。得覺[無上正盡之覺](../Page/無上正等正覺.md "wikilink")。」
5.  《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")》（三九三）：「如是知、如是見、如是無間等，悉應當說。又三結盡，得須陀洹，一切當知四聖諦。何等為四？謂知苦聖諦、知苦集聖諦、知苦滅聖諦、知苦滅道跡聖諦。如是當知、如是當見無間等。」佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。
    「若三結盡，貪、恚、癡薄，得斯陀含，彼一切皆於四聖諦如實知故。何等為四？謂知苦聖諦、知苦集聖諦、知苦滅聖諦、知苦滅道跡聖諦。如是當知、如是當見、如是無間等，亦如是說。
    「五下分結盡，生般涅槃阿那含，不還此世，彼一切知四聖諦。何等為四？知苦聖諦、知苦集聖諦、知苦滅聖諦、知苦滅道跡聖諦。如是知、如是見、如是無間等，亦如是說。
    「若一切漏盡，無漏心解脫、慧解脫，見法自知作證：『我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有。』彼一切悉知四聖諦。何等為四？謂知苦聖諦、知苦集聖諦、知苦滅聖諦、知苦滅道跡聖諦。如是知、如是見、如是無間等，亦如是說。
    「若得辟支佛道證，彼一切知四聖諦故。何等為四？謂知苦聖諦、知苦集聖諦、知苦滅聖諦、知苦滅道跡聖諦。如是知、如是見、如是無間等，亦如是說。
    「若得無上等正覺，彼一切知四聖諦故。何等為四？謂知苦聖諦、知苦集聖諦、知苦滅聖諦、知苦滅道跡聖諦。如是知、如是見、如是無間等，亦如是說。」
6.  《[大般若波羅蜜多經](../Page/大般若波羅蜜多經.md "wikilink")·卷五百二十七》：「或住獨覺乘果。」
    《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")·本地分》：「云何獨覺習。謂有一類依初獨覺道。滿足百劫修集資糧。過百劫已出無佛世。無師自能修[三十七菩提分法](../Page/三十七菩提分法.md "wikilink")。證法現觀得獨覺菩提果。永斷一切煩惱成阿羅漢。復有一類或依第二或依第三獨覺道。由彼因緣出無佛世。無師自能修[三十七菩提分法](../Page/三十七菩提分法.md "wikilink")。或證法現觀乃至得阿羅漢果。或得沙門果。至極究竟畢竟離垢畢竟證得梵行邊際。證得最上阿羅漢果。當知此中由初習故成獨覺者名麟角喻。由第二第三習故成獨勝者名部行喻。」